<text>
    <h1>Урок 2. Подгруппы</h1>

    <h3>Определение 1</h3>
    <p>
      <b>Порядок группы</b> — мощность носителя группы, то есть, для конечных групп — количество элементов группы. Обозначается |<i>G</i>| или <i>Ord(G)</i>.
    </p>

    <h3>Определение 2</h3>
    <p>
      <b>Подгруппа</b> ― подмножество <i>H</i> группы  <i>G</i>, само являющееся группой относительно операции, определяющей <i>G</i>.

      Подмножество <i>H</i> группы <i>G</i> является её подгруппой тогда и только тогда, когда:

      <ol>
        <li><i>H</i> содержит единичный элемент из <i>G</i></li>
        <li><i>H</i> содержит <i>произведение</i> любых двух элементов из <i>H</i></li>
        <li><i>H</i> содержит вместе со всяким своим элементом <i>h</i> обратный к нему элемент <i>h<span><sup>-1</sup></span></i></li>
      </ol>
    </p>

    <h3>Определение 3</h3>
    <p>
      Пусть <i>S</i> — подмножество группы <i>G</i>. Определим 	<i>&#8249;S&#8250;</i>, — подгруппу, порождённую <i>S</i> — как наименьшую подгруппу в <i>G</i>, содержащая все элементы <i>S</i>, то есть пересечение всех подгрупп, содержащих <i>S</i>. Эквивалентно, <i>&#8249;S&#8250;</i> — это подгруппа всех элементов <i>G</i>, которые могут быть представлены как конечные произведения элементов <i>S</i> и их обратных.
      Если <i>G=&#8249;S&#8250;</i>, то говорят, что <i>S </i> <b>порождает</b> группу <i>G</i>. При этом элементы <i>S</i> называются <b>образующими</b> группы.
    </p>

    <h3>Определение 4</h3>
    <p>
      <b>Циклическая группа</b> — группа <i>(G, &#186;)</i>, которая может быть порождена одним элементом <i>a</i>, то есть все её элементы являются степенями <i>a</i> (или, если использовать аддитивную терминологию, представимы в виде <i>na</i>, где <i>n</i> — целое число). Математическое обозначение: <i>G=&#8249;a&#8250;</i>. <br />

      Несмотря на своё название, группа не обязательно должна буквально представлять собой «цикл». Может случиться так, что все степени <i>g<sup>n</sup></i> будут различными. Порождённая таким образом группа называется <b>бесконечной циклической группой</b>.
    </p>

    <h3>Определение 5</h3>
    <p>
      <b>Порядок элемента</b> в теории групп — наименьшее положительное целое <i>m</i>, такое что <i>m</i>-кратное групповое умножение данного элемента <i>g &#8712; G</i> на себя даёт нейтральный элемент: <i>g<sup>m</sup>=e</i> <br />
      Иными словами, <i>m</i> — количество различных элементов циклической подгруппы, порождённой данным элементом. Если такого <i>m</i> не существует (или, эквивалентно, число элементов циклической подгруппы бесконечно), то говорят, что <i>g</i> имеет бесконечный порядок. Обозначается как <b>ord(g)</b> или <b>|g|</b>.
    </p>

    <h3>Определение 6</h3>
    <p>
      Для элемента  <i>g &#8712; G</i>, левый <b>смежный класс</b> по подгруппе <i>H</i> — множество <i>gH={gh|h &#8712; H}</i>, правый смежный класс по подгруппе <i>H</i> — множество <i>Hg={hg|h &#8712; H}</i>.
    </p>

    <h3>Свойство смежных классов 1</h3>
    <p>
      Для любых <i>g<sub>1</sub></i>, <i>g<sub>2</sub></i> &#8712; <i>G</i> смежные классы <i>g<sub>1</sub>H</i>, <i>g<sub>2</sub>H</i> по подгруппе <i>H</i> либо совпадают, либо не пересекаютсся.
    </p>

    <h3>Свойство смежных классов 2</h3>
    <p>
      Для любых <i>g<sub>1</sub></i>, <i>g<sub>2</sub></i> &#8712; <i>G </i> |<i>g<sub>1</sub>H</i>| = |<i>g<sub>2</sub>H</i>| = |<i>H</i>|.
    </p>

    <h3>Определение 7</h3>
    <p>
      <b>Индекс подгруппы</b> - число смежных классов (правых или левых) по данной подгруппе. Обозначается [<i>G</i>:<i> H</i>], где <i>G</i> - группа, <i>H</i> - подгруппа.
    </p>

    <h3>Теорема Лагранжа</h3>
    <p>
      Пусть группа <i>G</i> конечна, и <i>H</i> — её подгруппа. Тогда порядок <i>G</i> равен порядку <i>H</i>, умноженному на индекс подгруппы <i>H</i>. <br />
      Коротко: |<i>G</i>| = |<i>H</i>| &#215; [<i>G</i>:<i> H</i>].
    </p>

    <h3>Следствие из теоремы Лагранжа</h3>
    <p>
      <ol>
        <li>
          Порядок любой подгруппы конечной группы <i>G</i> делит порядок <i>G</i>.
        </li>
        <li>
          Из того, что порядок элемента группы равен порядку циклической подгруппы, образованной этим элементом, следует, что порядок любого элемента конечной группы <i>G</i> делит порядок <i>G</i>.
        </li>
        <li>
          Группа порядка <i>p</i>, где <i>p</i> — простое число, циклична. (Поскольку порядок элемента, отличного от единицы, не может быть равен 1, все элементы, кроме единицы, имеют порядок <i>p</i>, и значит, каждый из них порождает группу.)
        </li>
      </ol>
    </p>
</text>
